\bodysection[דקדוקי{\sehierarchy}יסוד חיצוני]{פרשנות ותרגום}{sec:glossing}

\begin{secexx}
	\secex{280}
	{\hlA{abel iustus} · \dhl{} is \hlB{se rihtƿisa abel}}
	{\OE{\hlA{abel iustus}} הווה אומר (מיל.\ \hebdhl{זה} הוא) „הבל הצדיק”. \exhl{(תרגום)}}
	{}

	\secex{243}
	{\hlA{Mid tƿam ƿurðscipū} ge-glængde se ælmihtiga scyppend þæs mannes saƿle · \dhl{} ís mid eccnysse · ⁊ eadignysse ·}
	{\hebhlA{בשני (אותות־)כבוד} עיטר היוצר הכל־יכול את נשמת האדם, הווה אומר (מיל.\ \hebdhl{זה} הוא) בנצחיות ובאושר. \exhl{(פרשנות)}}
	{}
\end{secexx}

\noindent
בסעיף זה נדון בשני תחומים העושים שימוש בצורת הסתמי, \OE{þæt}, של {\seforms}: \hl{פרשנות} (ביאור, פירוט, פירוק או ניסוח מחדש של אמירה קודמת) ו\hl{תרגום} (תרגום מונחים וקטעי־טקסט מלטינית לאנגלית עתיקה). מיון הדוגמאות הוא בחלוקה לשני תת־סעיפים עיקריים, תרגום (\sref{sec:glossing::translation}) ופרשנות (\sref{sec:glossing::explanation}), כאשר כל אחד מהם מחולק לפי התייחסות ליחידה קצרה (\sref{sec:glossing::latin} ו־\sref{sec:glossing::nominal} בהתאמה) וארוכה (\sref{sec:glossing::latin-longer} ו־\sref{sec:glossing::textual}).\footnote{ב\hl{נספח} {\hlAname} מסמן את היחידה הקצרה המפורשת או המתורגמת, ו{\hlBname} את התרגום.}

כפי שנִּראה מיד, לפרשנות ולתרגום \hl{מבנה פנימי} דומה, אך מבחינת \hl{יחסן עם הטקסט} הן שונות (\seesref{sec:procedure::double_definition}). ככלל, התרגום הוא על־ וחוץ־לשוני ואין לו תפקיד בטקסט עצמו\footnote{בכך הוא דומה למסורת ה\hl{גְּלוֹסוֹת}: כתיבת תרגום בשפה מוכרת בין שורותיו טקסט בשפה המוכרת במידה פחותה.}, בעוד שהפרשנות היא פנים־לשונית ויש לה תפקיד בטקסט עצמו. לחיצוניות התרגום ביטוי גם בהבדלים שבין כתבי־היד: כפי שנִּראה מתוך השוואה של הבדלי הנוסח, ושל התוספות המאוחרות על־גבי כתב־היד, נראה שלפחות חלק ממקרי התרגום אינם משל אלפריץ׳, אלא מהווים תוספת מאוחרת.

\hl{המבנה התחבירי}, הן עבור פרשנות והן עבור תרגום, הוא זה\footnote{\hl{חריגה יחידה} היא \exrefdisp{476}, המתרגמת במילים \OE{ ƿe hatað} „לזאת אנחנו קוראים”.}: \L{A \OE{þæt is} B} „א׳, הווה אומר ב׳” (או, בתרגום לאנגלית מודרנית ששומר על המבנה: \L{A, that is B}). תפקידו של \OE{þæt} הוא להוות עוגן המייצג את היחידה המפורשת או המתורגמת אליה הוא מצביע. המבנה דקדוקי (גרמטיקלי): מהקורפוס עולה שהמרכיב \OE{þæt} קפוא, ולא בר־החלפה, וניתן לראות גם העדר התאם במספר בחלק מהדוגמאות~—
\begin{compactitem}
	\item התייחסות ב־\OE{\subhl{þæt is}} ל\subhl{רבים}, בין אם בשם־עצם בצורת הרבים או בחיבור שמות־עצם יחידים ניתן לראות ב\exrefdispset{\exref{242}, \exref{243}, \exref{256} \exref{258}, \exref{309}, \exref{312}, \exref{321}, \exref{322}} (פירוש סינטגמה שמנית) וב\exrefdispset{\exref{286}} (תרגום, בשרשור מונחים).
	\item צירוף \OE{\subhl{þæt synd}} (צורנית, \OE{þæt} יחיד ו־\OE{synd} רבים)\footnote{לשם קבלת תמונה שלמה יותר, נציין שקיימות שתי דוגמאות המצרפות את \OE{\hl{þis}} (המקבילה של \OE{þæt} ב־{\thesforms}) עם \OE{synd}: \exref{10012} ו־\exref{10020}.} ב\exrefdispset{\exref{254}} (בתרגום מונח ברבים, \OE{eunuchi}, במקבילה ברבים באנגלית עתיקה, \OE{belisnode}), ב\exrefdispset{\exref{238} ו־\exref{239}} (סמוכות בטקסט; פירוש יחיד ברבים), ב\exrefdispset{\exref{313} ו־\exref{330}} (פירוש רבים ברבים), ב\exrefdispset{\exref{332}} (פירוש רבים בפירוק לחלקים) וב\exrefdisp{260} (סיכום מניין שנים).
	\item בדומה, צירוף \OE{\subhl{þæt wæron}} (צורנית, עבר רבים), בפרשנות בלבד: \exrefdisp{274} (בהתייחסות ל־\OE{leodscipe} „עַם” בצורת הרבים \OE{ða niniuitiscan} „הנינוואים”) ו\exrefdispset{\exref{327}, \exref{328} ו־\exref{329}} מ\NVcodeTOdisplay{25mac} (פירוט מספרי).
\end{compactitem}

\hl{שתי קטיגוריות} דקדוקיות נוספות שבהן ניתן לראות את \hl{חיצוניותו של התרגום} לעומת הפרשנות הן:
\begin{compactitem}
	\item \subhl{זמן}: בתרגום, שהוא אל־זמני, משמשת צורת הלא־עבר \OE{is} (נשים לב להעדר \OE{bið}) ובפרשנות הן צורת העבר והן צורת הלא־עבר משמשות.
	\item \subhl{יחסה} ושימוש במילות־יחס: בכל המקרים בתרגום ניתן לראות את ביטול צורות היחסה ומילות־היחס שבמקור לטובת „צורה מילונית” נומינטיבית בתרגום (ר׳~\exrefdispset{\exref{262} ו־\exref{307}}), בעוד שבפרשנות קיימים מקרים שבהם חל ביטול כזה (\exrefdispset{\exref{248}, \exref{256}})\footnote{ב\exrefdisp{310} צורת האקוזטיב של הסתמי זהה לצורת הנומינטיב.} ומקרים שבהם לא (\exrefdispset{\exref{243}, \exref{258}, \exref{308}}).
\end{compactitem}

היבטים \hl{טקסמטיים}:
\begin{compactitem}
	\item ב\subhl{דרשות} נפוצים הן מקרים של פרשנות והן של תרגום; עובדה זו צפויה מתוך טבען של הדרשות, שמרבות להשתמש במונחים תיאולוגיים בלטינית ושהדרשן נוטה לפרש בהן.
	\item תרגום, בעיקר של מקטעי־טקסט, קיים גם ב\subhl{נרטיבים}. בנרטיבים נעשה גם שימוש במבנה פרשנות, כאשר מפורטת רשימה שהוצגה קודם לכן בשם כללי (\exrefdispset{\exref{256}, ו־\exref{258}}), בפירוט מספרי (\exrefdispset{\exref{327}, \exref{328} ו־\exref{329}}), ובמקרה אחד (\exrefdisp{318a}) בפירוש מילה אחת (\OE{wissigend}) באחרת (\OE{cræt-wisa}).
	\item בציטוט מילותיה דמות ב\hl{דיאלוג} אין כלל מקרים של תרגום במבנה הנדון. בדוגמה אחת (\exref{335}) יש פירוק פרשני של השילוש הקדוש למרכיביו, ובדוגמה אחת (\exref{324}) יש שינוי שככל הנראה הוא מאוחר.
\end{compactitem}



\bodysubsection{תרגום}{sec:glossing::translation}

נראה שיש שתי דרכים עיקריות בקורפוס להציג תרגום מלטינית: בהצמדה של התרגום למלל הזר, ובתיווך במילים \OE{þæt is (on englisc)}. הדרך השניה היא זו שאנו דנים בה כאן. מתוך השוואה של כתבי־היד, לפי המפורט אצל \auth{סקיט}, נראה שבחלק מהמקרים התיווך הינו \hl{תוספת מאוחרת} שאינה משל אלפריץ׳: ב\exrefdispset{\exref{281}, \exref{282}, \exref{283}, \exref{318} ו־\exref{323}} הוא מוסף על־גבי כתב־היד~\L{A} מעל לשורה ונעדר מהאחרים (גם ב\exrefdispset{\exref{268}–\exref{270}} מדובר בתוספת, אך לא שרדו כתבי־יד אחרים להשוות איתם), ב\exrefdisp{275} המילים מופיעות בגוף הטקסט אך נעדרות מכתבי־היד האחרים, וב\exrefdisp{252} אמנם אין כתבי־יד אחרים להשוות איתם אך יתכן שהכתיב החריג \OE{ýs} (עבור \OE{is}) מעיד על כך שלא הסופר המקורי כתב את התיווך\footnotefr{בהקשר זה נשים לב לעובדה שכל המופעים של ה\hl{כתיב} \OE{ænglisc} הם בתיווך של תרגום מלטינית, במבנה הנדון כאן, בעוד שהכתיב \OE{englisc} משמש גם במקרים אחרים. האם מדובר במקרה, או שהדבר מצביע על כך שהתיווך ב־\OE{ænglisc} הוא תוספת מאוחרת? בחינה{\tofurtherresearchfn} של כתב־היד או מהדורת פקסימיליה נדרשת.}. עם זאת, קיימים מקרים~— דוגמת \exref{280}, \exref{273} ו־\exref{279}~— בהם תיווך קיים גם בכתבי־יד אחרים. מצב מורכב זה מצריך השוואה{\tofurtherresearch} מעמיקה יותר, תוך קריאת כתבי־היד המקוריים או מהדורות פקסימיליה שלהם.\footnote{\hl{הבדלים נוספים}: ב\exrefdisp{320} כתב־היד~\L{U} משמיט את הלטינית וכולל רק את התרגום; בחטא השני ב\NVcodeTOdisplay{16mem} סדר אנגלית־לטינית הפוך בכתב־היד~\L{D}; ב\exrefdisp{333} המילים \OE{on engliscre spræce} לא מופיעות ב־\L{U}.}



\bodysubsubsection{תרגום מונחים}{sec:glossing::latin}

\begin{excomments}
	\begin{excomment}{249}
		\OE{sp\textit{iritu}s}, השם השני לנשמה מבין השבעה שמפורטים, מתורגם ב־\OE{gast} בלא תיווך של \OE{þæt is} או תחימה בנקודות אמצעיות~(\OE{·}), בשונה מהשאר.
	\end{excomment}
	\begin{excommentset}{\exref{251} ו־\exref{331}}
		תרגום המונח הראשון ברשימה מתוּוך והבאים אחריו לא.
	\end{excommentset}
	\begin{excomment}{281}
		המופע הראשון מתרגם/מפרש את השם העברי \BH{יִשְׂרָאֵל} ללטינית\footnote{\OE{uir uidens d\textit{eu}m} „איש־ראה־אל”, בשונה מ\worktitle{בראשית}~\LR{32:29}.}; המופע השני מתרגם את הלטינית לאנגלית. הראשון מופיע בכל כתבי־היד; השני רק ב־\L{A}, כתוספת מעל לשורה ובכתיב חריג, יחידאי (\OE{ongliscre}), מה שמצביע על אי־מקוריותו. נראה, אם כן, שתיווך בתרגום או פירוש שם עברי ללטינית הכרחי, אך בתרגום מלל לטיני לאנגלית, כפי שציינו קודם, הוא בר־השמטה.
	\end{excomment}
\end{excomments}



\bodysubsubsection{תרגום מקטע־טקסט}{sec:glossing::latin-longer}

\begin{excomments}
	\begin{excomment}{334}
		למרות שהסינטגמה המתורגמת קצרה~— שתי מילים~— אין מדובר בתרגום של מונח, אלא של לשון הכיתוב: הדטיב לטינית מתורגם בדטיב אנגלי, ולא מועבר לצורה המילונית בנומינטיב. כמו כן, אלפריץ׳ מוסיף מילות־הסבר, מעבר ל\worktitle{מעשי־השליחים}~\LR{17:23} והמילים הלטיניות שבטקסט.
	\end{excomment}
\end{excomments}



\bodysubsection{פרשנות}{sec:glossing::explanation}

המבנה הנדון משמש בהתייחסות לנאמר קודם לכן בביאור, פירוט, פירוק או ניסוח מחודש.\footnote{ניתן \hl{להשוותו}, הן מבחינה תפקודית והן מבחינת ההתגלגלות הדיאכרונית, אל \L{sef} בוולשית או אל \L{id est} בלטינית ובשפות ששאלו את הצירוף בראשי תיבות.} מרבית המקרים מתייחסים אל סינטגמה שמנית ומיעוטם אל מקטע ארוך יותר.



\bodysubsubsection{פירוש סינטגמה שמנית}{sec:glossing::nominal}

בכמה דוגמאות משמש המבנה לפירוק קבוצה עם מספר רכיבים מסויים למרכיביה: \exref{242} („שני חלקים אלה”), \exref{243} („בשני (אותות־)כבוד”), \exref{332} („שלושה מעמדות”) ו־\exref{335} („השילוש הקדוש”). ב\exrefdispset{\exref{256} ו־\exref{258}}, כאמור, מפורק שם כללי לרשימת הכלולים בו.

\exdisc

\begin{excomments}
	\begin{excommentset}{\exref{238}–\exref{240}}
		אל החיות (\exrefdisp{238}) ואל המלאכים ונשמות האדם (\exrefdisp{239})~— קבוצות~— אלפריץ׳ מתייחס ב־\OE{þæt synd}, בעוד שאל האל (\exrefdisp{240}) הוא מתייחס, לפי התיאולוגיה המונותאיסטית הנוצרית, ב־\OE{þæt is}.
	\end{excommentset}
	\begin{excommentset}{\exref{293a}–\exref{305a}}
		תוספות מעל השורה, בדומה למצב בתרגום. הדוגמאות האלה כולן מש׳~289–345 של \NVcodeTOdisplay{16mem}. נראה שאחד הקוראים המאוחרים של הדרשה בכתב־היד הוסיף מלל במטרה להפוך את הטקסט לברור יותר.\footnote{הוא לא פעל באופן \hl{עקבי}; כך, בחטא השישי הוא לא מוסיף, למרות המבנה הדומה ל\exrefdispset{\exref{293a} ו־\exref{296a}}.}
	\end{excommentset}
	\begin{excomment}{294}
		התוספת המאוחרת משנה את זהותו הלשונית של \OE{} (המילה החמישית בש׳~295), ב„תחבולה” לשונית שמשתמשת בהומונימיה: בלעדיה מדובר ב־\OE{þæt} הפותח {\thaetc}; איתה מדובר ב־\OE{þæt} הנדון כאן. \seesref{sec:topic::morphology}.
	\end{excomment}
	\begin{excommentset}{\exref{298a}, \exref{300}, \exref{301a}, \exref{302a} ו־\exref{305a}}
		חמש המידות הטובות הראשונות מתוך השמונה.
	\end{excommentset}
	\begin{excommentset}{\exref{308} ו־\exref{313}}
		הפירוש מוטמע בתוך התרגום, כהסגר.
	\end{excommentset}
	\begin{excomment}{309}
		ניסוח מחדש תוך שימוש במבנה תחבירי אחר ובזוג לקסמות אחר (\LR{\OE{flæsc}:\OE{lichama}} ו־\LR{\OE{gast}:\OE{saƿl}}).
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{318a}
		הגדרה במילה נרדפת ל־\OE{ƿissigend}. בדומה ל־\OE{drinceras} ב\exrefdisp{313}, נראה שגם כאן יש צורך במחקר{\tofurtherresearch} מקיף, שחורג מתחום העבודה, על מילונאות בכתביו של אלפריץ׳: לא רק במונחון (גלוסר) שכתב (\authcite{צופיצה}{aelfric:1880:grammatik}), אלא גם בכתבים אחרים, כגון זה. למבנה הנדון, הן בתרגום והן בפרשנות, תפקיד חשוב במחקר כזה.
	\end{excomment}
	\begin{excommentset}{\exref{321} ו־\exref{322}}
		דוגמאות דומות המשמשות בשני חלקי המהלך הדרשני: האחת עם הבהמות הטהורות והאחת עם הטמאות. שסיעת השסע מוקבלת פעמיים לשתי הבריתות, כאשר בכל פעם משמשים מונחים שונים במקצת\footnote{ב\exrefdisp{321} \LR{\OE{þa ealdan gecyðnysse}~:~\OE{seo ealde ǽ}} ו־\LR{\OE{cristes gesetnysse}~:~\OE{seo niƿe gecyðnyss}} וב\exrefdisp{321} \LR{\OE{ðære ealdan (gecyðnysse)}~:~\OE{ǽ}} ו־\LR{\OE{ðære niƿan (gecyðnysse)}~:~\OE{godspel}}.}.
	\end{excommentset}
	\begin{excommentset}{\exref{327}–\exref{329}}
		השוואה עם הוולגטה מראה הבדלים מבניים ותוכניים בתחום הנדון כאן; נראה שאלפריץ׳ השתמש בחירותו התרגומית (\seesref{sec:stylistics:adaptation}), או שאולי{\tofurtherresearch} היה לפניו נוסח לטיני אחר.
	\end{excommentset}
\end{excomments}



\bodysubsubsection{פירוש או הערה על מקטע־טקסט}{sec:glossing::textual}

\begin{excomments}
	\begin{excomment}{266}
		ה־\OE{} חוזר אל שתי השורות שלפניו, ולא מצביע קדימה אל ה־\OE{} הפותח {\thaetc} (הווה אומר, לא מדובר כאן בטיפוס שב־\sref{sec:grammatical::thaet}).
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{284}
		נמשל (ש׳~180–183) המפרש משל (ש׳~178–179) בדבריו של ישוע.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{324}
		בדומה ל\exrefdisp{294}, זהותו הלשונית של \OE{} משתנה על־ידי התוספת המאוחרת.
	\end{excomment}
\end{excomments}
